{
  "list1": [
    {
      "subjectName": "Marathi",
      "chapter part 1": [
        {
          "chapterName": "Hindi 1",
          "questions": [
            {
              "questionsTitle": "कोष्टक पूर्ण करा",
              "questionsImage": null,
              "subQuestion": [
                {
                  "question": "कोष्टक पूर्ण करा",
                  "ans": "(i) चकोर - चंद्रकिरण घेऊन त्याचे जीवन\n(ii) लेक (मुलगी) - माहेरचे बोलावणे - दिवाळीच्या महीनात जायला मिळणे\n(iii) भुकेलेले बाळ - आईची - यायला मिळेल म्हणून\n(iv) संत तुकाराम - पांडुरंगाची - श्रीमुख (दर्शन) वाहायला मिळाव",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                }
              ]
            },
            {
              "questionsTitle": "योग्य अर्थ शोधा",
              "questionsImage": null,
              "subQuestion": [
                {
                  "question": "योग्य अर्थ शोधा",
                  "ans": "(i) आस लागणे म्हणजे - ध्यास लागणे\n(ii) वाटुली म्हणजे वाट",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                }
              ]
            },
            {
              "questionsTitle": "सहसंबंध लावा",
              "questionsImage": null,
              "subQuestion": [
                {
                  "question": "सहसंबंध लावा",
                  "ans": "(i) दिवाळी - लेक\n(ii) बाळ - आई\n(iii) संत तुकाराम - श्रीविठ्ठल",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                }
              ]
            },
            {
              "questionsTitle": "शब्दांना पूर्ण करा",
              "questionsImage": null,
              "subQuestion": [
                {
                  "question": "मज लागलीसे भूक",
                  "ans": "कोण म्हणते -(i) संत तुकाराम\n कुणाला -(ii) श्रीविठ्ठलास",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                }
              ]
            },
            {
              "questionsTitle": "कवितेतील शब्दांचे अर्थ लिहा",
              "questionsImage": null,
              "subQuestion": [
                {
                  "question": "कवितेतील शब्दांचे अर्थ लिहा",
                  "ans": "(i) चंद्र = शशी\n(ii) मन = अंत:करण\n(iii) बाळ = बालक\n(iv) माउली = आई",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                }
              ]
            },
            {
              "questionsTitle": "भावसौंदर्य, अर्थसौंदर्य आणि दृष्टांत स्पष्ट करा",
              "questionsImage": null,
              "subQuestion": [
                {
                  "question": "भावसौंदर्य स्पष्ट करा - 'भेटीलागी जीवा लागलीसे आस। वाटे संदिसंची वाट तुझी॥'",
                  "ans": "संत तुकाराम महाराज पंढरीच्या श्रीविठ्ठलाच्या दर्शनासाठी आसुसलेले आहेत. कधी एकदा श्रीमुख पाहीन असे त्यांना झाले आहे. म्हणून ते व्याकुळ होऊन आर्त शब्दांत म्हणतात की, हे विठ्ठला, तुझ्या भेटीचा ध्यास माझ्या जिवाला लागला आहे. तुझ्या दर्शनासाठी माझे मन तळमळते आहे. रात्रंदिवस मी तुझी वाट पाहत आहे.",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "अर्थसौंदर्य स्पष्ट करा - 'तुका म्हणे मज लागलीसे भूक। भाऊनि श्रीमुख दावी देवा॥'",
                  "ans": "संत तुकाराम महाराजांना श्रीविठ्ठलाला भेटण्याची ओढ लागली आहे. ते म्हणतात - भुकेलेला बाळ जसा आईसाठी आक्रोश करतो. त्याची भूक आई शमवत असते. तशी विठ्ठल माझी माउली आहे. मला पांडुरंगाच्या दर्शनाची भूक लागली आहे. हे विठ्ठला, धावून ये आणि तुझे श्रीमुख मला दाखव.",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "तुम्हाला आवडलेला दृष्टांत स्पष्ट करा",
                  "ans": "श्रीविठ्ठलाचे दर्शन व्हावे, म्हणून संत तुकारामांच्या मनाला ध्यास लागला आहे. त्यातील आर्तता ज्या दृष्टांतात तीव्रतेने दिसते तो 'भुकेलिया बाळ अति शोक करी' हा दृष्टांत मला जास्त आवडला. आई नि बाळ यांचे ममतेचे नाते यांतून ठळकपणे दिसून येते. भुकेला बाळ जसा आईंशी हट्ट धरतो, खायला द्यावे म्हणून आक्रोश करतो. तो बालकाचा भाव या दृष्टांतात स्पष्ट झाला आहे. संत तुकारामही श्रीविठ्ठलाला विनवुली म्हणून साद घालतात. आईची माया व बाळाची निरागसता हे या दृष्टांताचे मर्म आहे.",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "चकोराच्या दृष्टांतातून संत तुकाराम काय सिद्ध करू इच्छितात, ते तुमच्या शब्दांत लिहा.",
                  "ans": "चकोराला फक्त चांदण्याची आस असते. तो चंद्रप्रकाश सेवन जगतो. चंद्रकिरणे हेच त्याचे जीवन असते. चकोराला जशी चंद्रकिरणांची ओढ असते, त्यासाठी तो तळमळत असतो. त्या प्रकारे संत तुकारामांचे मन विठ्ठलभेटीसाठी व्याकुळ झाले आहे. संत तुकाराम महाराजांना या दृष्टांतातून हे सिद्ध करायचे आहे की, चकोराला जसे चांदणे ही एकमेव गोष्ट हवी आहे, तशी मला माझी विठाई एकमेव हवी आहे. श्रीविठ्ठलाच्या भेटीशिवाय जगणे निरर्थक व निरस आहे, हे तत्त्व संत तुकारामांना विशेषत्वे अधोरेखित करायचे आहे.",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "'तुम्ही तुमच्या जवळच्या मित्र/मैत्रिणीच्या भेटीला आसुसलेले आहात' हे सांगण्यासाठी एखादा दृष्टांत वापरा व तो स्पष्ट करा.",
                  "ans": "मैत्री ही अतिशय निखळ व निर्मळ असते. मैत्रीत अपेक्षा नसते. निरपेक्ष मैत्रीचा भाव ज्यात उमटेल असा दृष्टांत म्हणजे 'पाऊस व धरणी' या जोडीचा द्यावासा वाटतो. धरणीची कोणतीही अपेक्षा नसते. ती उन्हात भाजून निघते. ती फक्त पावसासाठी आतुर असते नि पाऊसही आपापूकडून खूप ओढीने धरतीवर येतो. धरणी व पाऊस यांच्या निरपेक्ष मैत्रीतून नवीन अंकुरांचा जन्म होतो. मैत्रीतही मुसंडकून सुजनावीचा प्रक्रिया असते.",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                }
              ]
            },
            {
              "questionsTitle": "भाषा कौशल्ये",
              "questionsImage": null,
              "subQuestion": [
                {
                  "question": "समानार्थी शब्द लिहा (Write synonyms)",
                  "ans": "(i) माछली - आई\n(ii) जीव - प्राण\n(iii) चंद्र - शशी\n(iv) मन - चित्त",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "विरुद्धार्थी शब्द लिहा (Write antonyms)",
                  "ans": "(i) रात्र - दिवस\n(ii) पौर्णिमा - अमावस्या\n(iii) भूक - तहान\n(iv) जीवन - मरण",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "लिंग बदला (Change gender)",
                  "ans": "(i) माता - पिता\n(ii) बालक - बालिका\n(iii) मुलगी - मुलगा\n(iv) पुत्र - कन्या",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "वचन बदला (Change number)",
                  "ans": "(i) रात्र - रात्री\n(ii) दिवस - दिवस\n(iii) मन - मने\n(iv) सण - सण",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "लेखननियमानुसार लेखन (Write according to rules) - अचूक शब्द ओळखा",
                  "ans": "(i) पंढरी\n(ii) दिवाली\n(iii) श्रीमुख\n(iv) पूर्णिमा",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "विरामचिन्हे (Punctuation marks)",
                  "ans": "(i) [.] → पूर्णविराम\n(ii) [,] → स्वल्पविराम",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                },
                {
                  "question": "उपक्रम (Activities)",
                  "ans": "(1) संत बहिणाबाईंचा 'जलाविण मासा' हा अभंग मिळवून वाचा.\n(2) संत कान्होपात्रा यांचा 'नको देवराया अंत आता पाहू' हा अभंग मिळवून वाचा.",
                  "youtubeVideoPath": null,
                  "imgUrl": null
                }
              ]
            }
          ]
        }
      ]
    }
  ]
}
